\chapter{Conclusões e Trabalhos Futuros}
\label{cap:conclusao}

Neste trabalho, foi desenvolvida uma análise comparativa de algumas técnicas para lidar com o desbalanceamento de classes na previsão de risco de crédito. Diferentes abordagens foram testadas em contextos variados, como cartões de crédito, empréstimo pessoal e corporativo, com o objetivo de se obter um panorama das estratégias com maior potencial nas instituições financeiras.

O experimento confirma que, embora cumpram o mesmo objetivo de melhorar o desempenho dos modelos na classe de maior interesse, não é possível especificar um método que irá garantidamente ser o mais adequado em qualquer cenário. Quando há poucas variáveis e os dados contém informação suficiente sobre o problema, como é o caso nas bases de Taiwan e Lending Club, técnicas mais simples como RUS se destacam como as mais eficazes em reduzir o viés sem sacrificar a precisão. Entretanto, em problemas com maior dimensionalidade e alta influência de fatores externos sobre os dados, comum no meio corporativo, métodos que consideram a distribuição das amostras, como o SMOTE, têm se mostrado como a opção mais indicada. Além disso, os resultados indicam que, apesar de demandarem mais recursos computacionais, técnicas de re-amostragem podem proporcionar um aumento de desempenho satisfatório sem depender de heurísticas, diferente de aprendizado sensível a custos, onde uma compreensão mais profunda da natureza do negócio pode ser necessária para se atingir as métricas desejadas.

Ademais, este estudo corrobora a tese de Wei (\citeyear{Wei2025}), que afirma que redes neurais constituem um campo propício a mais investigação, devido a performance observada nos testes com MLP no conjunto Corporate Credit Rating. Sua alta capacidade de generalização e flexibilidade de arquitetura permite uma ampla gama de testes e experimentação na modelagem de risco financeiro. Portanto, trabalhos futuros podem explorar como otimizar modelos de \textit{Deep Learning} às bases de análise de crédito, caminhando no sentido de se definir um \textit{framework} para classificação de tomadores.